\section{Явления переноса }
\label{sec:transfer}

Обсудим теперь вопрос, связанный с движением молекул и переносом ими
каких-нибудь величин --- импульса, энергии, заряда,... Конкретно,
представим, что у нас есть ящик, заполненный газом, находящимся в
тепловом равновесии, и в этот ящик впрыснули небольшое количество
другого газа, который начинает распространяться по ящику.
\begin{definition}{}{}
  Такое явление переноса называется диффузией. 
\end{definition}

Пусть всё движение молекул осуществляется вдоль оси
$Ox$. Выделим площадку, перпендикулярную этой оси. В положительном
направлении через площадку за единичное время проходит $n_- v$
молекул, где $n_-$~---~их концентрация слева от площадки. В
отрицательном направлении проходит $n_+v$, где $n_+$~---~концентрация
справа от площадки. Если быть точным, то надо смотреть концентрацию в
том месте, после которого она уже поменяться не может, т.е. на
расстоянии длины свободного пробега от площадки.

Общее количество молекул, проходящих через площадку, таким образом,
выглядит так:
\begin{equation}
  \label{eq:4-9}
  N \sim (n_- - n_+) v = - \frac{\Delta n}{\Delta x} \Delta x v  \sim
  - \frac{\Delta n}{ \Delta x } \lambda v. 
\end{equation}
Здесь мы ввели функцию $n(x)$~---~концентрацию молекул в небольшом объёме
вокруг точки с координатой $x$. 

\subsection{Теплопроводность}
\label{sec:heat-transfer}

Теперь представим себе такую картину. Рассмотрим вещество (например,
тот же газ), в котором распределение температуры не является
однородным, т.е. зависит от координаты $T(x)$. Наше вещество не
находится в равновесии, но стремится к нему. Это проявляется в том,
что в веществе возникает поток тепла, направленный из области с более
высокой температурой в область более низкой.
\begin{definition}{}{}
  Плотность потока тепла $Q$ --- это количество тепла, перенесённое за
  единицу времени через единичную площадку. 
\end{definition}
Ясно, что при однородной температуре $Q=0$. Выделим в газе плоскость
$x=\const$, на этой плоскости температура постоянна. Пусть, например,
слева от плоскости температура меньше, чем справа. Механизм переноса
тепла заключается в том, что более быстрые молекулы справа пролетают
нашу площадку справа налево, и обмениваются энергией с более
медленными молекулами из области слева. Попробуем количественно
описать этот процесс.

Каждая молекула обладает энергией. При этом энергия зависит от
координаты, $\eps=\eps(x)$, так как температура зависит от координаты, а
энергия молекулы и температура прямо пропорциональны друг другу. Таким
образом, средняя энергия, перенесённая молекулами слева направо,
выглядит так:
\begin{equation}
  \label{eq:4-10}
  Q_-  \sim n v \eps(x-\lambda),
\end{equation}
а энергия, перенсённая справа налево, так:
\begin{equation}
  \label{eq:4-11}
  Q_+ \sim n v \eps (x+\lambda). 
\end{equation}
Результирующий поток энергии:
\begin{equation}
  \label{eq:4-12}
  Q = Q_- - Q_+ \sim n v \left( \eps(x-\lambda) - \eps(x+\lambda)
  \right) \sim - n v \lambda \frac{\Delta \eps}{\Delta x}. 
\end{equation}
Введём теплоёмкость на одну молекулу, $c = \Delta \eps / \Delta
T$. Тогда можно написать
\begin{equation}
  \label{eq:4-13}
  Q \sim - n v \lambda \frac{\Delta \eps}{\Delta T} \frac{\Delta
    T}{\Delta x}  = - n v \lambda c \frac{\Delta
    T}{\Delta x}. 
\end{equation}
Мы получили, что плотность потока энергии $Q$ пропорциональна
градиенту температуры $\Delta T / \Delta x$.
\begin{definition}{}{}
  Коэффициент пропорциональности между плотностью потока энергии $Q$ и
  градиентом температуры называется коэффициентом теплопроводности
  $\varkappa$. Мы приближённо вычислили его значение: $\varkappa \sim
  n c v \lambda$. 
\end{definition}
\begin{remark}{}{}
Несмотря на то, что вычисление было сделано с точностью до
коэффициента, качественно зависимость $\varkappa$ от макроскопических
параметров уловлена верно. Так, например, видно, что коэффициент
теплопроводности не зависит от плотности газа. Действительно, мы
знаем, что $\lambda \sim n^{-1}$, так что концентрация $n$ выпадает из
зависимости.

Также можно сделать вывод о том, что с ростом температуры коэффициент
теплопроводности тоже растёт, т.к. $v \sim \sqrt{T}$. 
\end{remark}

\subsection{Вязкость}
\label{sec:viscosity}

Теперь обсудим другое явление, связанное с \textit{импульсом}, который
переносят молекулы. Рассмотрим макроскопический объект, находящийся в
жидкости или газе. Если объект двигается в этой среде, то среда не
будет в равновесии. Молекулярные взаимодействия, ответственные за
установление равновесия, проявят себя в макроскопических силах
трения, действующих на объект.
\begin{definition}{}{}
  Величина этих сил зависит от свойства среды, которое называется
  вязкостью. 
\end{definition}
Попробуем понять, как появляется вязкость на молекулярном
уровне. Рассмотрим простейшую ситуацию, например, две пластины на
расстоянии $L$ друг от друга. Пластина $z=0$ покоится, а пластина
$z=L$ двигается с постоянной скоростью $u_0$ в направлении $x$. Между
пластинами заключена жидкость. Очевидно, в этой жидкости скорость в
направлении $x$ (обозначим её $u_x$) будет зависеть от координаты
$z$. Она будет меняться от $u_x(z=0)=0$ до $u_x(z=L)=u_0$. Жидкость
будет действовать на пластину с силой, которая будет стремиться её
замедлить и восстановить равновесную ситуацию. Это и будет сила
вязкого трения. 

Вообще, любой слой жидкости в плоскости $z=\const$, будет испытывать
со стороны лежащей выше жидкости некую силу в направлении $x$. Введём
обозначение $P_{zx}$ --- средняя сила в направлении $x$, приходящаяся
на единицу поверхности, с которой жидкость под плоскостью действует на
жидкость над плоскостью. Очевидно, в равновесном состоянии
$P_{zx}=0$.

Какова молекулярная природа этой силы? Попробуем проделать анализ в
случае разреженного газа. Дело в том, что молекулы над плоскостью
$z=\const$ имеют несколько большую скорость, чем молекулы под
ней. Когда молекулы пересекают плоскость $z$, они переносят с собой и
$x$--компоненту импульса. Газ, расположенный ниже плоскости $z$,
приобретает импульс, а газ, расположенный выше --- теряет его. По
второму закону Ньютона, сила, действующая на систему, равна изменению
импульса системы. Поэтому сила, с которой газ под плоскостью действует
на газ над плоскостью, равна изменению за единицу времени импульса
газа над плоскостью. Оценим это изменение. 

Оценку будем проводить точно так же, как в предыдущем разделе, с той
лишь разницей, что теперь нас интересует перенос импульса, а не
энергии. Через единичную площадку в плоскости $z$ снизу вверх
переносится импульс, равный
\begin{equation}
  \label{eq:4-14}
  p_-  \sim n v m u_x (z-\lambda), 
\end{equation}
а сверху вниз
\begin{equation}
  \label{eq:4-15}
  p_+ \sim  n v m u_x (z+\lambda). 
\end{equation}
Таким образом, полное изменение импульса равно
\begin{equation}
  \label{eq:4-16}
  P_{zx} = p_- - p_+ \sim n v m \left( u_x(z-\lambda) - u_x(z+\lambda) 
  \right) = - nv m \lambda \frac{\Delta u_{x}}{\Delta z}.
\end{equation}
Мы получили, что сила, приходящаяся на единичную площадку,
пропорциональна градиенту скорости.  
\begin{definition}{}{}
  Коэффициент пропорциональности между силой, приходящейся на
  единичную площадку, и градиентом скорости, называется вязкостью
  $\eta$. Мы приближённо вычислили его значение: $\eta \sim n v
  \lambda m$. 
\end{definition}
Обратим внимание на то, что коэффициент вязкости $\eta$ получился очень
похожим на коэффициент теплопроводности $\varkappa$. Разумеется, такая
похожесть не случайна и обусловлена похожими механизмами возникновения
этих явлений.
\begin{remark}{}{}
  Как и теплопроводность, вязкость не зависит от концентрации (а
  значит, при постоянной температуре, и от давления). Независимость
  вязкости газа $\eta$ от плотности (при постоянной температуре) была
  предсказана Максвеллом и экспериментально подтверждена им же. 
\end{remark}
\begin{remark}{}{}
  Из определения коэффициентов теплопроводности и вязкости следует,
  что
  \begin{equation}
    \label{eq:4-17}
    \frac{\varkappa}{\eta} \sim \frac{c}{m} = \frac{C}{\mu},
  \end{equation}
  где $C = N_a c$~---~молярная теплоёмкость газа, а $\mu = N_a
  m$~---~молекулярный вес газа. Таким образом, это отношение для
  каждого конкретного газа фиксировано и не зависит от внешних
  условий. Экспериментальная проверка показывает, что это
  действительно так, с точностью до коэффициента порядка единицы. Для
  нашей грубой модели это довольно хорошее предсказание. 
\end{remark}

Оценим порядок величины $\eta$ для обычного газа при нормальных
условиях. 

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
